+++
showonlyimage = false
draft = false
image = ""
weight = 0
categories = ["misc"]
date = 2018-06-16T21:46:54+09:00
title = "幸せと死に方"
+++

こちらκeen。みなさんは幸せについて本気出して考えてみたことありますか？
私はある。そして答えはいまだ出ず。代わりに苦しいことを考えたことはある。
文字通り「死ぬほどの苦しみ」を受けるのが一番苦しいのではないか。
だとしたら死ぬことについてもう少し考えたほうが良さそうな気がする

<!--more-->

私は漠然と生きてる割には死について思いを巡らしてる方だと思う。その中で出た答えの一つが「30歳かそこいらで死ぬのが幸せ」というのがある。
この話をすると「悲観しすぎ」とか「病んでる」だとか言われる。割と病むことは多いが今はその時期ではないし健常のはず。
しかしながらこの健常な思考にはあまり同意を得られたことがない。
この話には色々な切り口がある。

前提から話そう。まず、忘れてるかもしれないが、人間は死ぬ。必ず死ぬ。だが人間に生まれた時点で自分の死ぬタイミングと死に方を選べないというハンデを背負っている。
自分の人生と言う割には一番大事なところが自分のものではない。この理不尽を克服する方法はあるにはある。自然死の前に自死すればいい。
また、生きる意味はない。どうせ死ぬ。「自分が死んでも生きた証は残る」とか言う人も居るけどその観測者も死ぬ。
ただ生存本能に生かされた自己があり、本能に従って幸せを、求め苦しみを避け、壊れて死ぬ。
ただ、この話にはさらに前提がある。死後はなにもないという前提。もしヴァルハラだとか極楽浄土だとかがあるとするならば死の意味も変わってくる。
しかし語り得ぬものとはいえ「何もない」という前提はそこそこ信頼に値するし中道的でもあると思う。
これら前提の下、以下の自死の意味を見る。

1つには利確として。経験上、人間の感情というか精神状態は環境を変えて1ヶ月もすれば容易に変わりうる。
そしてその精神状態が人生の全てであるかのように振る舞う。今までの人生というものは意味がなく、直近1ヶ月が人生の全て。
だとしたら自分が最も幸せと認識してる段階で死ねば幸せな人生だったということになる。
じゃあいつ死ぬの、と言われたら30 ~ 35くらい？となる。あまり根拠はないが、なんとなく周りを見るにその辺りか一番幸せそうに見える。
あるいはエンジニア35歳定年説にひっぱられてるかもしれない。因みにたまたまだが今、人間80年と仮定して 1/e をとってみたら概ね30歳だった。


1つには損切りとして。幸せな人間ばかりではない。
みなさんは呼吸をするだけで苦しい経験をしたことがありますか？寝るのさえ苦痛になった経験はありますか？
生まれた時点で人生の不幸が約束されたことはありますか？
よく脳味噌お花畑の人が「死なないで」とか「生きてればきっと良いことがあるから」とか言うけどその無責任な発言でどれだけの人が死ねば済む苦しみを受け続けたのか。
自分が幸せに生まれて幸せに生きてるからと言って他人にまでそれを押し付けるのはやめて欲しい。


1つには黄泉への坂を下るのが嫌だから。
私は病気をしたことはないけど末期の大病を患ったときや、老衰で死が近いときに生きる意味について疑問に思うタイミングがくるのではないかと思っている。
今苦しいのを乗り越えたら先が開けるわけでもなく、ただただ生きたら生きた分だけ苦しみを負うことが分かっている。その状況で生きる意味を見いだせるか。
少なくとも自分は見いだせない。だけど死ぬ意味なら見いだせる。ならば死んだほうがよくないか。
祖父は癌で死んだ。日に日に病気は進行し苦しんでいた。脳に癌が転移したときが決定的で、人間としての機能を失ったように見えた。足は萎え切り言葉も通じぬ姿。そしてほどなくして逝った。
この結末を知っていたら自分ならどうしたか。
末期癌の診断を受けた時点で死ぬのが幸せだった気がする。
突然の知らせだったので私は祖父の最期に立ち会えてない。
もし、自分の最後の自宅、最後の体験を選べるなら。もし、自分の死に際にみんなを呼べるなら。その方が幸せな気がする。

1つには死ぬのが怖いから。正確にいうと死ぬ間際に受ける「死ぬほどの苦しみ」が怖いから。「死ぬほどの苦しみ」は今まで自分が受けてきたどんな苦しみよりも苦しい。
今まで死んだことがないなら「死ぬほどの苦しみ」は受けたことがないはずだから。
なんとなく、苦しみを受けるときに「この苦しみで死ぬことはない」「これを耐えれば今までどおりの日常に戻れる」のような希望で自分を支えがちだが死ぬほどの苦しみを受けたら死ぬ。
そしてやはり生きたら生きた分だけ苦しむ。
この感覚には多少の見識が必要かもしれない。
古今東西様々な拷問が行われてきた。手足を切り落とされ目を刳り耳を穿たれ豚のように飼われた人間、指の先から少しづつ切り落とされ何度も体を喪う苦しみを味わった人間、などなど。
詳細は世界史の小話に譲るとして、こういった拷問は大抵受刑者を生かそうとする。助けるためではなく長く苦痛を味わわせるために。そして痛みの中で殺す。
こういった話を出すと大げさに聞こえるかもしれない。今の時代に自分が受けることはないと。だが地獄への道は善意で舗装されている。たとえば[胃瘻](https://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%83%83%E7%98%BB)のような善意の虐待もある。
あるいは交通事故で当たりどころが良くて即死せず変に1時間くらい生き地獄を味わってから死ぬかもしれない。
そうなるよりは自分の選んだ死に方で死にたい。


人生の浮き沈みと死ぬタイミングと死に方。
もう少し幸せの話をしたかったけど幸せをあまり知らないので話が膨らまなかった。
35歳まであと10年ほど。それまでに幸せと死に方ついて何か見つけられるかな。


# メタ
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="ja"><p lang="ja" dir="ltr">ブログ、読んで欲しい時は敬体、独り言言ってる時は常体みたいな使い分けしたいんだけど冒頭の「κeenです」に引っ張られて全部敬体になる。</p>&mdash; κeen (@blackenedgold) <a href="https://twitter.com/blackenedgold/status/1005740777224351744?ref_src=twsrc%5Etfw">2018年6月10日</a></blockquote>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="ja"><p lang="ja" dir="ltr">「こちらκeen。UbuntuでたまにDNSが上手く動かない問題を解決した。報告する。」</p>&mdash; くろさん (@kuro_m88) <a href="https://twitter.com/kuro_m88/status/1005744514709925888?ref_src=twsrc%5Etfw">2018年6月10日</a></blockquote>
<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>

試してみたけどあまりしっくりこない。
